---
title: "आर्यभवसङ्क्रान्तिः नाम महायानसूत्रं"
date: 2025-01-12T15:07:44+05:30
draft: false
---

॥ नम: सर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवान् राजगृहे विहरति स्म कलन्दकनिवासे वेणुवने महता भिक्षुसङ्घेन सार्धमर्धत्रयोदशभिर्भिक्षुशतैः संबहुलैश्च बोधिसत्त्वैर्महासत्त्वैः । तत्र खलु पुनर्भगवाननेकशतसहस्रया पर्षदा परिवृतः पुरस्कृतो धर्मं देशयति स्म ॥ आदौ कल्याणं । मध्ये कल्याणं । पर्यवसाने कल्याणं । स्वर्थं । सुव्यजनं । केवलं । परिपूर्णं । परिशुद्धं । पर्यवदातं । ब्रह्मचर्यं संप्रकाशयति स्म ॥

तेन खलु पुनः समयेन राजा मागधः श्रेण्यो बिम्बिसारो राजगृहान्महानगरानिष्क्रम्य महता राजराद्ध्या महता राजानुभावेन येन वेलुवनः कलन्दकनिवासो येन भगवांस्तेनोपसंक्रान्तः । उपसंक्रम्य भगवतः पादौ शिरसा वन्दित्वा भगवन्तं त्रिप्रदक्षिणीकृत्यैकान्ते न्यषीदत् । एकान्ते निषण्णश्च राजा मागधः श्रेण्यो बिम्बिसारो भगवन्तमेतदवोचत् ॥

कथं भगवन् कृतोपचितस्य कर्मणश्चिरनिरुद्धस्य मरणकालसमये प्रत्युपस्थिते पुनर्मनसः सम्मुखीभावो भवति । कथं वा शून्येषु सर्वसंस्कारेषु कर्मणामविप्रणाशः प्रज्ञायते । एवमुक्ते भगवान् मगधराजं श्रेण्यं बिम्बिसारमेतदवोचत् ॥

तद्यथा महाराज शयितः पुरुषः स्वप्नान्तरे जनपदकल्याण्या स्त्रिया सार्धं परिचरेत् । स शयितविबुद्धस्तां जनपदकल्याणीं स्त्रियमनुस्मरेत् । तत्किं मन्यसे महाराज संविद्यते सा जनपदकल्याणी स्वप्नान्तरे ॥ राजाह ॥ नो हीदं भगवन् ॥ भगवानाह ॥ तत्किं मन्यसे महाराज । अपि तु स पुरुषः किं पण्डितजातीयो भवेत् । यः स्वप्नान्तरे भुक्तां जनपदकल्याणीं स्त्रियमनुस्मरेत् । ततश्चास्याः प्रतिहर्षणम् ॥ राजाह ॥ नो हीदं भगवन् ॥ तत्कस्य हेतोः ॥ अत्यन्ततया हि भगवन् स्वप्नान्तरे जनपदकल्याणी स्त्री न संविद्यते नोपलभ्यते । कुतः पुनरस्याः परीचरणं यावदेव स पुरुषो विघातस्य क्लमथस्य भागी स्यात् ॥

भगवानाह ॥ एवमेव महाराज बालोऽश्रुतवान् पृथग्जनश्चक्षुषा रूपाणि द्दष्ट्वा सौमनस्यदौर्मनस्यस्थानान्यभिनिविशते । सोऽभिनिविष्टः सन्ननुनीयते । अनुनीतः संरज्यते । संरक्तः संरागजं द्वेषजं मोहजं कर्माभिसंस्करोति काञेन वाचा मनसा । तच्च कर्माभिसंस्कृतं मनसि निरुध्यते । निरुध्यमानं न पूर्वां दिशं निश्रित्य तिष्ठति । न दक्षिणाम् । न पश्चिमाम् । नोत्तराम् । नोर्ध्वम् । नाधो । नानुदिशं निश्रित्य तिष्ठति । यावत्कालान्तरेण मरणकालसमये प्रत्युपस्थिते तत्सभागस्य कर्मणः क्षयाच्चरमविज्ञाने निरुध्यमाणे मनसस्तत्कर्मामुखीभवति । तद्यथा शयितविबुद्धस्य पुरुषस्य जनपदकल्याणी स्त्री ॥

इति हि महाराज चरमभविकं विज्ञानं निरुध्यते । प्रथमविज्ञानमौत्पत्त्यंशिकमुत्पद्यते । यदि वा देवेषु । यदि वा मनुष्येषु । यदि वासुरेषु । यदि वा निरयेषु । यदि वा तिर्यक्षु । यदि वा प्रेतेषु । तस्य च महाराज औपपत्त्यंशिकस्य प्रथमविज्ञानस्य समनन्तरप्रादुर्भूतस्य तत्सभागा या चित्तसंततिः प्रवर्तते यत्र कर्माणां विपाकस्य प्रतिसंवेदना प्रज्ञायते । तत्र महाराज न कश्चिद्धर्मोऽस्माल्लोकात्परलोकं सङ्क्रामति । च्युत्युपपत्ती च प्रज्ञायेते ॥

तत्र महाराज यश्चरमविज्ञानस्य निरोधः स च्युतिः । यः प्रथमविज्ञानस्य प्रादुर्भावः स उपपत्तिः । तत्र महाराज चरमविज्ञानं निरुध्यमानं न क्वचिद्गच्छति । प्रथमविज्ञानमौपपत्त्यंशिकमुत्पद्यमानं न कुतश्चिदागच्छति । तत्कस्माद्धेतोः हेतोः । प्रकृतिविविक्तत्वात् सर्वधर्माणाम् । तत्र महाराज चरमविज्ञानं चरमविज्ञानेन शून्यम् । च्युतिश्च्युत्या शून्या । प्रथमविज्ञानं प्रथमविज्ञानेन शून्यम् । उपपत्तिरुपपत्त्या शून्या । कर्मणां चाविप्रणाशः प्रज्ञायते । तस्य च महाराज औपपत्त्यंशिकस्य प्रथमविज्ञानस्य समनन्तरोपपन्नस्य तत्सभागाविचला चित्तसन्ततिः प्रवर्त्तते यत्र कर्मणां विपाकस्य प्रतिसंवेदना प्रज्ञायते ॥

इदमवोचद्भगवानिदमुक्त्वा सुगतो ह्याथ परमेतदुवाच शास्ता ॥


नाममात्रमिदं सर्वं संज्ञामात्रे प्रतिष्ठितम् । \
अभिधानात्पृथग्भूतमभिधेयं न विद्यते ॥१॥

येन येन हि नाम्ना वै यो यो धर्मोऽभिलप्यते । \
नासौ संविद्यते तत्र धर्माणां सा हि धर्मता ॥२॥

नाम्ना हि नामता शून्या नाम्नि नाम न विद्यते । \
अनामकाः सर्वधर्मा नाम्ना तु परिदीपिताः ॥३॥

असद्भूता ह्यमी धर्माः कल्पनातः समुत्थिताः । \
साप्यत्र कल्पना नास्ति यया शून्यं विकल्प्यते ॥४॥

चक्षुषा पश्यते रूपं यदुक्तं तत्त्वदर्शिना । \
मिथ्याभिमानिना लोके संवृत्य सत्यमाहृतम् ॥५॥

सामग्र्यां दर्शनं यत्र प्रकाशयति नायकः । \
आहोपचारभूमिस्थां परमार्थस्य बुद्धिमान् ॥६॥

न चक्षूः पश्यते रूपं मनो धर्मान्न वेत्ति च । \
एतद्धि परमं सत्यं यत्र लोको न गाहते ॥७॥

इदमवोचद्भगवानात्तमना राजा मागधः श्रेण्यो बिम्बिसारस्ते च भिक्षवस्ते च बोधिसत्त्वाः सा च सर्वावती पर्षत्सदेवमानुषासुरगन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥


॥ आर्यभवसङ्क्रान्तिर्नाम महायानसूत्रं संपूर्णम् ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()
